Como estudiante del doctorado tienes una serie de beneficios que debes 

\section{El doctorado puede prestarme un computador?}

El doctorado cuenta con cerca de 20 portátiles para el uso de los estudiantes. Estos computadores tienen una configuración avanzada que les permite elaborar sus investigaciones.

Estos equipos son entregados y pueden ser utilizados durante todo el tiempo que se conserve el rol de estudiantes. Estos equipo queda bajo su responsabilidad y su uso esta enmarcado dentro de las políticas, normas y procedimientos establecidos por la Dirección Administrativa y Financiera, para la gestión de activos fijos. 

Para acceder a ellos solo debes comunicarte con la dirección del doctorado.

\section{Estoy buscando participar en una beca externa, cómo me pueden apoyar?}

La coordinación del doctorado está siempre abierta para ayudarte en el proceso de aplicación a becas de financiación para tu trabajo doctoral o tu proceso doctoral.

No dudes en contactar a la coordinación si quieres solicitar una cita para identificar la manera en la que te podemos ayudar.

\section{Quiero tomar una escuela de verano, la puedo homologar?}

Existen varias opciones de escuelas de verano o invierno, fuera y dentro de EAFIT. Existe la posibilidad de que alguna de ellas se puedan reconocer como Electivas, no obstante, para esto debes verificar con la coordinación del doctorado.

Por esta razón, antes de tomar alguna decisión contacta la coordinación

\section{Puedo recibir algún apoyo financiero de la Universidad para mi pasantía?}

En la Universidad vamos hacer todo lo posible por ayudarte. El comité evaluará caso a caso y, de existir presupuesto, se podrá brindar apoyo financiero para la realización de la pasantía.






